[
    {
        "question": "বাংলা বর্ণমালায় মাত্রাবিহীন বর্ণের সংখ্যা কয়টি? ",
        "answer": "দশটি",
        "explanation": " বাংলা বর্ণমালায় বর্ণসংখ্যা। স্বরবর্ণ ১১ টি এবং বাঞ্ছনবর্ণ ৩৯ টি) ৫০টি। তন্মধ্যে মাত্রাহীন বর্ণ ১০টি স্বরবর্ণ ৪ টি এ ঐ ও ঔ এবং ব্যঞ্জনবর্ণ ৬ টি উৎ। অর্ধমাত্রার বর্ণ ৮ টি। স্বরবর্ণ ১টি বা এবং ব্যঞ্জনবর্ণ ৭টি য গণ খপশা। পূর্ণমাত্রার বর্ণ ৩২ টি। স্বরবর্ণ ৬ টি রাবণ ২৬ টি)",
        "options": [
            "এগারটি",
            "নয়টি",
            "দশটি",
            "আটটি"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "তার বয়স বেড়েছে কিন্তু বুদ্ধি বাড়েনি-এটা কোন ধরনের বাক্য? ",
        "answer": "যৌগিক বাক্য",
        "explanation": " যৌগিক বাক্যে দুই বা ততোধিক সরল বা জটিল বাক্য মিলিত হয়ে একটি সম্পূর্ণ বাক্য তৈরি করে। যৌগিক বাক্যের অন্তর্গত নিরপেক্ষ বাক্যগুলো ও, এবং, অথবা, কিন্তু বরং, তথাপি প্রভৃতি অব্যয় দ্বারা যুক্ত থাকে।",
        "options": [
            "যৌগিক বাক্য",
            "সাধারণ বাক্য",
            "মিশ্র বাক্য",
            "সরল বাক্য"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একাদশে বৃহস্পতি এর অর্থ কি? ",
        "answer": "সৌভাগ্যের বিষয়",
        "explanation": " বিষয়টি হিন্দু ধর্মীয় শুভক্ষণ বিষয়ক প্রবাদ মাত্র। একাদশী তিথি হিন্দুধর্মে একটি বিশেষ দিন, অপরদিকে বৃহস্পতিবার হিন্দুধর্মের অপর একটি সাপ্তাহিক নিত্যকর্মের দিন। তাই একই দিনে দুইটি শুভক্ষণের আবির্ভাব প্রকাশ করতে উক্ত প্রবাদটি ব্যবহৃত হয়।",
        "options": [
            "আশার কথা",
            "সৌভাগ্যের বিষয়",
            "মজা পাওয়া",
            "আনন্দের বিষয়"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "লিঙ্গান্তর হয় না এমন শব্দ কোনটি? ",
        "answer": "কবিরাজ",
        "explanation": " লিঙ্গান্তর হয় না এমন কিছু পুরুষবাচক শব্দ হল কবিরাজ,ঢাকী, কাজী, কুস্তিগীর, কৃতদার, অকৃতদার, রাষ্ট্রপতি, পুরোহিত, যোদ্ধা বিচারপতি ইত্যাদি।",
        "options": [
            "সাহেব",
            "বেয়াই",
            "সঙ্গী",
            "কবিরাজ"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সাধু ভাষা সাধারণত কোথায় অনুপযোগী? ",
        "answer": "নাটকের সংলাপে",
        "explanation": " নাটকের সংলাপ ব্যতিত প্রায় সব জায়গায় সাধু ভাষার ব্যাবহার চলে",
        "options": [
            "কবিতার পংক্তিতে",
            "গানের কলিতে",
            "গল্পের কলিতে",
            "নাটকের সংলাপে"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দুটি পুরুষবাচক শব্দ রয়েছে কোনটি? ",
        "answer": "ননদ",
        "explanation": " ননদ এর দুটি পুরুষবাচক শব্দ হল- দেবর নন্দাই। প্রিয়-প্রিয়া, শিষ্য শিষ্যা, খানসামা আয়া।",
        "options": [
            "ননদ",
            "প্রিয়া",
            "শিষ্যা",
            "আয়া"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বিভক্তিহীন নাম শব্দকে কি বলে? ",
        "answer": "প্রাতিপদিক",
        "explanation": " যে পদ দ্বারা নাম বুঝায় থাকে নামপদ বলে। যে পদের পরবর্তী ক্রিয়ামূলের সঙ্গে কৃৎ প্রত্যয় যুক্ত হয় তাকে উপপদ বলে। বিভক্তিহীন নাম শব্দকে বলা হয় প্রাতিপদিক।",
        "options": [
            "নামপদ",
            "উপপদ",
            "প্রাতিপদিক",
            "উপমিত"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন বাক্যটি দ্বারা অনুরোধ বোঝায়? ",
        "answer": "কাল একবার এসো",
        "explanation": " তুই বাড়ি যা ( আদেশ), ক্ষমা করা ঘোর অপরাধ (প্রার্থনা), কাল একবার এসো (অনুরোধ) দূর হও (ভর্ৎসনা)।",
        "options": [
            "তুই বাড়ি যা",
            "ক্ষমা করা ঘোর অপরাধ",
            "কাল একবার এসো",
            "দূর হও"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ধাতুর পর কোন প্রত্যয় যুক্ত করে ভাববাচক বিশেষ্য বোঝায়? ",
        "answer": "আই",
        "explanation": " যে বিশেষ্য দ্বারা কোনো ক্রিয়ার ভাব বা কাজের ভাব প্রকাশিত হয় তাকে ভাববাচক বিশেষ্য বলে। ধাতুর পর আই প্রত্যয় যুক্ত হয়ে ভাববাচক বিশেষ্য গঠিত হয়। যেমন (চর–আই) – চড়াই",
        "options": [
            "আন",
            "আই",
            "আল",
            "আও"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বচন অর্থ কি? ",
        "answer": "সংখ্যার ধারণা",
        "explanation": " ব্যাকরণে বিশেষ্য ও সর্বনামের সংখ্যার ধারণা প্রকাশের উপায়কে বচন বলে।",
        "options": [
            "সংখ্যার ধারণা",
            "গণনার ধারণা",
            "ক্রমের ধারণা",
            "পরিমাপের ধারণা"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মরি মরি! কি সুন্দর প্রভাতের রূপ- বাক্যে মরি মরি কোন শ্রেণীর অব্যয়? ",
        "answer": "অনন্বয়ী",
        "explanation": " “‘মরি মরি! কি সুন্দর প্রভাতের রূপ’- বাক্যে মরি মরি’অনন্বয়ী অব্যয় “",
        "options": [
            "সমুচ্চয়ী",
            "অনন্বয়ী",
            "পদন্বয়ী",
            "অনুকার"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দোলনা শব্দের সঠিক প্রকৃতি প্রত্যয় কোনটি? ",
        "answer": "√দুল্ + অনা",
        "explanation": " যে বর্ণ বা বর্ণসমষ্টি ধাতু বা শব্দ (প্রাতিপদিক) এর পরে যুক্ত হয়ে নতুন শব্দ গঠন করে সেগুলোকে প্রত্যয় বলে। যেমন দুল+অনা=দোলনা। এখানে মূল ক্রিয়াপদ ‘দুল এবং প্রত্যয় হল অনা’।",
        "options": [
            "√দুল্ + অনা",
            "দোল্ + না",
            "দোল্ + অনা",
            "দোলনা + আ"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কৌশলে কার্যোদ্ধার-কোনটির অর্থ? ",
        "answer": "ধরি মাছ না ছুঁই পানি",
        "explanation": " গাছে তুলে মই কাড়া সাহায্যের আশা দিয়ে সাহায্য না করা, এক ক্ষুরে মাথা মুড়ানো- একই স্বভাবের ধরি মাছ না ছুঁই পানি- কৌশলে কার্যোদ্ধার আকাশের চাঁদ হাতে পাওয়া-দুর্লভ বস্তু হাতে পাওয়া",
        "options": [
            "গাছে তুলে মই কাড়া",
            "এক ক্ষুরে মাথা মোড়ানো",
            "ধরি মাছ না ছুঁই পানি",
            "আকাশের চাঁদ হাতে পাওয়া"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সন্ধি ব্যাকরণের কোন অংশের আলোচ্য বিষয়? ",
        "answer": "ধ্বনিতত্ত্ব",
        "explanation": " গাছে তুলে মই কাড়া সাহায্যের আশা দিয়ে সাহায্য না করা, এক ক্ষুরে মাথা মুড়ানো- একই স্বভাবের ধরি মাছ না ছুঁই পানি- কৌশলে কার্যোদ্ধার আকাশের চাঁদ হাতে পাওয়া-দুর্লভ বস্তু হাতে পাওয়া",
        "options": [
            "রূপতত্ত্ব",
            "ধ্বনিতত্ত্ব",
            "পদক্রম",
            "বাক্য প্রকরণ"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি অপ্রাণীবাচক শব্দের বহুবচনে ব্যবহৃত হয়? ",
        "answer": "দাম",
        "explanation": " উন্নত প্রাণীবাচক শব্দের বহুবচনে গণ, বৃন্দ, মণ্ডলী, বর্গ এবং অপ্রাণীবাচক শব্দের বহুবচনে আবলি গুচ্ছ দাম, নিকর, পুঞ্জ, মালা, রাজি রাশি ব্যবহৃত হয়।",
        "options": [
            "বৃন্দ",
            "কুল",
            "বর্গ",
            "দাম"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাক্যের ক্ষুদ্রতম একক কোনটি? ",
        "answer": "শব্দ",
        "explanation": "বাক্যের ক্ষুদ্রতম একক কী? শব্দ”",
        "options": [
            "শব্দ",
            "বর্ণ",
            "ধ্বনি",
            "চিহ্ন"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সন্ধির প্রধান সুবিধা কি? ",
        "answer": "উচ্চারণের সুবিধা",
        "explanation": "২. সন্ধি করার পর শুনতে আরো ভালো লাগবে (ধ্বনিগত মাধুর্য সম্পাদন)।”",
        "options": [
            "পড়ার সুবিধা",
            "লেখার সুবিধা",
            "উচ্চারণের সুবিধা",
            "শোনার সুবিধা"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন বানানটি শুদ্ধ? ",
        "answer": "সমীচীন",
        "explanation": " সমীচীন [বিশেষণ পদ সঙ্গত যথার্থ উচিত উপযুক্ত ন্যায়সঙ্গত।",
        "options": [
            "সমীচীন",
            "সমিচীন",
            "সমীচিন",
            "সমিচিন"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন বইটি কবি রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর রচিত নয়? ",
        "answer": "দোলন-চাঁপা",
        "explanation": " দোলন-চাঁপা বইটি কবি রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর রচিত নয়",
        "options": [
            "শেষের কবিতা",
            "দোলন-চাঁপা",
            "সোনার তরী",
            "মানসী"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কাজী ইমদাদুল হক-এর আবদুল্লাহ উপন্যাসের উপজীব্য কি? ",
        "answer": "তৎকালীন মুসলিম মধ্যবিত্ত সমাজের চিত্র",
        "explanation": "১৯৬৮ সালে কেন্দ্রীয় বাংলা উন্নয়ন বোর্ড (আজকের বাংলা একাডেমি) আবদুল কাদিরের সম্পাদনায় প্রকাশ করে কাজী ইমদাদুল হকের রচনাবলি।”",
        "options": [
            "চাষী জীবনের করুণ চিত্র",
            "কৃষক সমাজের সংগ্রামশীল জীবন",
            "তৎকালীন মুসলিম মধ্যবিত্ত সমাজের চিত্র",
            "মুসলিম জমিদার শ্রেণীর জীবন কাহিনী"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": ". ১৯৫২ সালের ২১ ফেব্রুয়ারির পটভূমিতে রচিত কবর নাটকের রচয়িতা কে?  ",
        "answer": "মুনীর চৌধুরী",
        "explanation": " জেলখানায় নারী চরিত্রের অভিনেত্রী পাওয়া যাবে না বলে কবর নাটকে নাট্যকার কোনো নারী চরিত্র রাখেননি। কেবল নাটকীয় মুহূর্তে ইন্সপেক্টর হাফিজ মাথায় চাদর টেনে নারীর অভিনয় করেন। নাটকটি মুনীর চৌধুরী লেখা শেষ করেছিলেন ১৯৫৩ সালের ১৭ জানুয়ারি আর জেলখানায় অভিনীত হয়েছিল ২১ ফেব্রুয়ারি।",
        "options": [
            "কবির চৌধুরী",
            "মুনীর চৌধুরী",
            "সৈয়দ শামসুল হক",
            "মুনতাসীর মামুন"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সততা সর্বোৎকৃষ্ট পন্থা- কোনটির অনুবাদ? ",
        "answer": "Honesty is the best policy",
        "explanation": " “‘সততা সর্বোৎকৃষ্ট পন্থা’অনুবাদ– Honesty is the best policy”",
        "options": [
            "Honesty is the best virtue",
            "Honesty is a good way",
            "Honesty is the better way",
            "Honesty is the best policy"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Many companies now have employee assistance programs that enable employees, free of charge, to improve their physical fitness, reduce stress and learn ways to stop smoking. These programs increase worker productivity, reduce absenteeism and lessen insurance costs for employee health care, theirfore, these programs benefit the company as well as the employee. Which of the following, if true, most significantly strengthens the conclusion above? ",
        "answer": "Physical fitness programs are often the most popular services offered to employees",
        "explanation": " “শারিরীক সুস্থতা নিশ্চিত করার মাধ্যমে অনুপস্থিতি কমানো যায় এবং বীমার জন্য কোম্পানির খরচ কম হয়।”",
        "options": [
            "Physical fitness programs are often the most popular services offered to employees",
            "Studies have shown that training in stress management is not effective for many people",
            "Regular exercise reduces people’s risk of heart disease and provides them with increased energy",
            "Employee assistance programs require companies to hire people to supervise the various programs offered"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the answer that is closest in meaning to the following sentence: Despite the great difference in size, shape and function, all human cells have the same 46 chromosomes ",
        "answer": "Although the 46 chromosomes are the same in all human cells, there are difference in the size, shape and function",
        "explanation": " এখানে সর্বশেষ অপশনটিতে বাক্যটির অর্থ সবচেয়ে সঠিকভাবে প্রকাশ পায়",
        "options": [
            "All human cells are the same because the 46 chromosomes govern size,shape and function",
            "Difference in size shape and function are not very great because all human cells have the same 46 chromosomes",
            "The size,shape and function of human cells are the same,but the 46 chromosomes are different",
            "Although the 46 chromosomes are the same in all human cells, there are difference in the size, shape and function"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "In the following four questions choose the word or phrase that is most nearly similar or opposite in meaning to the word given in the question : INFRINGE ",
        "answer": "Transgress",
        "explanation": " Infringe অর্থ কোনো আইন ভাঙা, Transgress অর্থ নিয়ম এর বাইরে যাওয়া",
        "options": [
            "Transgress",
            "Purloin",
            "Invade",
            "Intrude"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "BROCHURE ",
        "answer": "Pamphlet",
        "explanation": " Brochure এবং Pamphlet দুটি-ই প্রচার পত্র",
        "options": [
            "Opening",
            "Pamphlet",
            "Bureau",
            "Censor"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "EQUIVOCAL ",
        "answer": "Clear",
        "explanation": " Equivocal অর্থ এমন কিছু যার আলাদা আলাদা অর্থ থাকতে পারে। Clear অর্থ যার অর্থ একেবারে পরিস্কার",
        "options": [
            "Universal",
            "Mistaken",
            "Quaint",
            "Clear"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ILLUSIVE ",
        "answer": "Not certain",
        "explanation": " Illusive অর্থ বিভ্রান্তিকর",
        "options": [
            "Not deceptive",
            "Not obvious",
            "Not certain",
            "Not coherent"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "In the following three questions, a related pair of words is followed by four pairs of words. Select the pair that best expresses a relationship similar to that expressed in the original pair: CARPENTER : SAW  ",
        "answer": "Seamstress : scissors",
        "explanation": " “Carpenter (কাঠমিস্ত্রী) যেমন Saw(করাত) দিয়ে কাজ করে তেমনি Seamstress(মেয়ে দর্জি) Scissors(কাচি) দিয়ে কাজ করে “",
        "options": [
            "Stenographer∶ typewriter",
            "Painter : brush",
            "Lawyer: brief",
            "Seamstress : scissors"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "FIRE : ASHES  ",
        "answer": "Event∶ memorise",
        "explanation": " Fire থেকে যেমন Ashes(ছাই) তৈরি হয় তেমনি Event (ঘটনা) memories (স্মৃতি) তৈরি করে",
        "options": [
            "Accident∶ delay",
            "Water : waves",
            "Event∶ memorise",
            "Wood : splinters"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "STARE : GLANCE  ",
        "answer": "gulp∶ sip",
        "explanation": " “এখানে Glance, Stare এর কম এবং Sip, Gulp এর কম”",
        "options": [
            "gulp∶ sip",
            "confide : tell",
            "scorn∶ admire",
            "participate : observe"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Each sentence below has two blanks. Choose the set of words for each blank that best fits the meaning of the sentence as a whole. Although a few years ago the fundamental fact about the Milky Way seemed fairly well now even its mass and radius have come into-  ",
        "answer": "established — question",
        "explanation": " “Seemed established এবং Came into question হলে বাক্যটির সঠিক অর্থ দাঁড়ায়”",
        "options": [
            "determined — resolution",
            "established — question",
            "ignored — danger",
            "diminished — disrepute"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Because she had a reputation for—we were surprised and pleased when she greeted us so —  ",
        "answer": "querulousness — affably",
        "explanation": " Querulousness (ঝগড়াটে মনোভাব) এবং Affably (আন্তরিকভাবে) বসলে সঠিক অর্থ দাঁড়ায়",
        "options": [
            "insolence — irately",
            "insouciance — cordially",
            "arrogance — disdainfully",
            "querulousness — affably"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "A — statement is an — comparison; it does not compare things explicitly, but suggest a likeness between them ",
        "answer": "metaphorical — implied",
        "explanation": " “Metaphorical এবং Implied বসলে বাক্যটির সঠিক অর্থ দাঁড়ায়”",
        "options": [
            "sarcastic — unfair",
            "metaphorical — implied",
            "sanguine — inherent",
            "blatant — overt"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the word or phrase that best fill the blank space to complete the sentence : If a ruby is hearted it — temporarily loose its colour. ",
        "answer": "will",
        "explanation": " If এর পরে present indefinite হলে এরপর Future indefinite বসে",
        "options": [
            "would",
            "will",
            "does",
            "has"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "All of the people at the NAM conference are— ",
        "answer": "Mathematics teachers",
        "explanation": " “Teachers plural হবে এক্ষেত্রে এবং Mathematics এ কোনো পরিবর্তন আসবে না।”",
        "options": [
            "Mathmatic teachers",
            "Mathematics teachers",
            "Mathematics teacher",
            "Mathematic’s teachers"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Prices for bicycles can run— Tk. 2,000.00 ",
        "answer": "as high as",
        "explanation": " “As high as বলতে একটি বিশাল কিছুর সাথে তুলনা করা হয়।”",
        "options": [
            "as high as",
            "so high as",
            "as high to",
            "as high for"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Travellers — their reservations well in advance if they want to fly during the Eid holiday. ",
        "answer": "had better get",
        "explanation": " “Had better এর পরে verb এর present form বসে”",
        "options": [
            "had better to get",
            "had to get better",
            "had better get",
            "had better got"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "A seventeen year old is not — to vote in an election. ",
        "answer": "old enough",
        "explanation": " Old enough বলে সঠিক বয়সের বোঝাচ্ছে",
        "options": [
            "old enough",
            "as old enough",
            "enough old",
            "enough old as"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Almost everyone fails— on the first tries ",
        "answer": "to have passed his driver’s test",
        "explanation": " “To + Verb এর present form বা have বসলে past participle হবে।”",
        "options": [
            "in passing his driver’s test",
            "to his driver’s test",
            "to have passed his driver’s test",
            "passing his driver’s test"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "” Throughout history the search for salt has played an important role in society. Where it was scarce, salt was traded ounce for ounce with gold. Romes major highway was called the via salaria, that is the Salt Road. Along the road, Roman soldiers transported salt crystals from the salt flats at Ostia up the Tiber River. In return, they received a salarium or salary, which was literally money paid to soldiers to buy salt. The old waying worth their salt. which mean to be valuable derives from the custom of payment during the Empire.",
        "answer": "Salt",
        "explanation": " “উদ্দীপকটি লবন নিয়ে রচিত”",
        "options": [
            "\nWhat does the passage mainly discuss?”",
            "The old saying,worth their salt",
            "The Roman Empire",
            "Salt"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "According to the passage salt flats were located in— ",
        "answer": "Ostia",
        "explanation": " “লবনের খনি Ostia তে পাওয়া যেতো “",
        "options": [
            "Rome",
            "Tiber",
            "Ostia",
            "Salaria"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Salarium is a Latin word that means- ",
        "answer": "Salary",
        "explanation": " Solarium অর্থ বেতন",
        "options": [
            "Salt",
            "Salary",
            "Soldiers",
            "the Salt Road"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "If a man is, worth his salt he is- ",
        "answer": "a valuable employee",
        "explanation": " Worth his salt বলতে বেশী বেতনের চাকরিজীবীদের বোঝাচ্ছে",
        "options": [
            "a soldier",
            "a thirsty man",
            "a valuable employee",
            "a highly paid worker"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি সংখ্যার তিনগুণের সাথে দ্বিগুণ যোগ করলে ৯০ হয়। সংখ্যাটি কত? ",
        "answer": "১৮",
        "explanation": "অতএব, x =১৮”",
        "options": [
            "১৬",
            "১৮",
            "২০",
            "২৪"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পরপর দশটি সংখ্যার প্রথম ৫টির যোগফল ৫৬০ হলে শেষ ৫টির যোগফল কত? ",
        "answer": "৫৮৫",
        "explanation": "সুতরাং শেষ ৫টি সংখ্যার যোগফল = ১১৫+১১৬+১১৭+১১৮+১১৯= ৫৮৫”",
        "options": [
            "৫৮৫",
            "৫৮০",
            "৫৭৫",
            "৫৭০"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন ভগ্নাংশটি ২/৩ থেকে বড়? ",
        "answer": "৮১১",
        "explanation": "অতএব ৮ ১১ , ২৩ অপেক্ষা বড় হবে “",
        "options": [
            "৩৩/৫০",
            "৮/১১",
            "৩/৫",
            "১৩/১৭"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১২ ও ৯৬-এর মধ্যে (এ দুটির সংখ্যাসহ) কয়টি সংখ্যা ৪ দ্বারা বিভাজ্য? ",
        "answer": "২২",
        "explanation": " ১২ ও ৯৬ এর মাঝে সংখ্যা আছে ৮৩ টি। ৮৩ কে ৪ দিয়ে ভাগ করলে ভাগফল পাওয়া যায় ২০। যেহেতু ১২ এবং ৯৬ সংখ্যা দুটি ৪ দ্বারা বিভাজ্য, অতএব ১২ থেকে ৯৬ পর্যন্ত ৪ দ্বারা বিভাজ্য সংখ্যা =২০+২=২২",
        "options": [
            "২১",
            "২৩",
            "২৪",
            "২২"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "৬, ৮, ১০-এর গাণিতিক গড় ৭, ৯ এবং কোন সংখ্যার গাণিতিক গড় এর সমান? ",
        "answer": "৮",
        "explanation": "অতএব, ৭ এবং ৯ এর সাথে ৮ যোগ করলে দুইটার গড় সমান হয়। তাই সংখ্যাটি হবে ৮।”",
        "options": [
            "৫",
            "৮",
            "৬",
            "১০"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "যদি x +5y",
        "answer": "8",
        "explanation": "সুতরাং y = 2”",
        "options": [
            "-24",
            "-2",
            "8",
            "4"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ক ও খ দুটি সংখ্যা। ক এর ১/৩ এবং খ এর ২/৫ যোগ করলে ৪৫ হয়। ক ও খ এর মান কত? ",
        "answer": "ক = ৫০,খ = ৬০",
        "explanation": "বা, খ = ৬০”",
        "options": [
            "ক = ৫০,খ = ৬০",
            "ক = ৬০, খ = ৫০",
            "ক = ৪০,খ = ৪৮",
            "ক = ৬০, খ = ৪৮"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "তিনটি মেশিন একটি কাজ যথাক্রমে ৫, ৬ ও ৭ ঘণ্টায় করতে পারে। দুটি মেশিনে সর্বোচ্চ ক্ষমতায় কাজ করে এক ঘণ্টায় কতটুকু কাজ করতে পারবে? ",
        "answer": "৯২০",
        "explanation": "অতএব, দুটি মেশিন সর্বোচ্চ ক্ষমতায় কাজ করলে ১৫+১৬ = ১১৩০ অংশ কাজ করা যায়”",
        "options": [
            "১১/৩০",
            "৯/২০",
            "৩/৫",
            ") ১১"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি কম্পিউটার বিজ্ঞান পরীক্ষায় ৩০% পরীক্ষার্থী পাস করেছে। যারা পাস করতে পারেনি তাদের ১২ জন কম্পিউটার বিজ্ঞান কোর্সে অংশগ্রহণ করেছে এবং ৩০ জন উক্ত কোর্সে অংশগ্রহণ করেনি। কতজন পরীক্ষার্থী পরীক্ষায় অংশগ্রহণ করেছে? ",
        "answer": "৬০ জন",
        "explanation": "=৬০ জন”",
        "options": [
            "৬০ জন",
            "৮০ জন",
            "১০০ জন",
            "১২০ জন"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "৩৬০০ টাকা করে দুটি চেয়ার বিক্রয় করা হয়েছে। একটি ২০% লাভে এবং অন্যটি ২০% লোকসানে বিক্রয় করা হয়েছে। সব মিলিয়ে কত লোকসান হয়েছে? ",
        "answer": "৩০০ টাকা",
        "explanation": "=৭৫০০-৭২০০=৩০০”",
        "options": [
            "লাভ-লোকসান কিছুই হয়নি",
            "৯০০ টাকা",
            "৩০০ টাকা",
            "৬০০ টাকা"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সম্পূর্ণ খালি একটি চৌবাচ্চা একটি পাইপ দিয়ে ৫ ঘণ্টায় সম্পূর্ণ ভর্তি করা যায়। দ্বিতীয় একটি পাইপ দিয়ে চৌবাচ্চাটি ভর্তি করতে ৩ ঘণ্টা লাগে। দুইটি পাইপ একসাথে ব্যবহার করে চৌবাচ্চাটির ২/৩ অংশ ভর্তি করতে কত সময় লাগবে? ",
        "answer": "৫৪",
        "explanation": "২৩ অংশ ভর্তি হয় = (১*১৫*২)  (৮*৩)= ৫৪ ঘন্টায়”",
        "options": [
            "৮/১৫",
            "৩/৪",
            "৫/৪",
            "২/৩"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ঢাকা থেকে টাঙ্গাইলের দূরত্ব ৪৫ মাইল। করিম ঘণ্টায় ৩ মাইল বেগে হাঁটে এবং রহিম ঘণ্টায় ৪ মাইল বেগে হাঁটে। করিম ঢাকা থেকে রওয়ানার এক ঘণ্টা পর রহিম টাঙ্গাইল থেকে ঢাকা রওয়ানা হয়েছে। রহিম কত মাইল হাঁটার পর করিমের সাথে দেখা হবে? ",
        "answer": "২৪",
        "explanation": "৬ ঘন্টায় রহিমের অতিক্রান্ত দূরত্ব= ৬×৪ = ২৪ মাইল।”",
        "options": [
            "২৪",
            "২৩",
            "২২",
            "১১"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "৫৬ ফুট ব্যাসের বৃত্তাকার ক্ষেত্রকে একই ক্ষেত্রফলের একটি বর্গক্ষেত্র করলে, বর্গক্ষেত্রের যে কোন এক দিকের দৈর্ঘ্য কত হবে? ",
        "answer": "৪৯.৬ ফুট",
        "explanation": "πr^2=π(২৮)^2 =২২৭*২৮*২৮=২৪৬৪ বর্গফুট বর্গক্ষেত্রের ক্ষেত্রফল =২৪৬৪ বর্গক্ষেত্রের বাহুর দৈর্ঘ্য= \\sqrt (২৪৬৪)= ৪৯.৬ ফুট “",
        "options": [
            "২৮ ফুট",
            "৩৬.৮ ফুট",
            "৪৯.৬ ফুট",
            "৪৪ ফুট"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি বাড়ি ৪০ ফুট উঁচু । একটি মইয়ের তলদেশ মাটিতে বাড়িটির দেয়াল থেকে ৯ ফুট দূরে রাখা আছে। উপরে মইটি বাড়িটির ছাদ ছুঁয়ে আছে। মইটি কত ফুট লম্বা? ",
        "answer": "৪১ ফুট",
        "explanation": "বা, AC=৪১",
        "options": [
            "৪৮ ফুট",
            "৪১ ফুট",
            "৪৪ ফুট",
            "৪৩ ফুট"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১ হতে ১০০ পর্যন্ত সংখ্যাসমূহের যোগফল কত? ",
        "answer": "৫০৫০",
        "explanation": "=৫০৫০",
        "options": [
            "৪৯৯৯",
            "৫৫০১",
            "৫০৫০",
            "৫০০১"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সূর্য থেকে পৃথিবীতে আলো আসতে কতক্ষণ সময় লাগে? ",
        "answer": "৮.৩২ মিনিট",
        "explanation": "বা, ৮.৩২ মিনিট সময় নেয়”",
        "options": [
            "৮.৩২ মিনিট",
            "৯.১২ মিনিট",
            "৭.৯৬ মিনিট",
            "১০.৫৬ মিনিট"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি স্তন্যপায়ী প্রাণী নয়? ",
        "answer": "কুমির",
        "explanation": " “কুমির স্তন্যপায়ী প্রাণী নয়”",
        "options": [
            "হাতি",
            "কুমির",
            "তিমি",
            "বাদুর"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "শতাব্দীর সবচেয়ে উজ্জ্বল ধূমকেতু কোনটি? ",
        "answer": "হেল-বপ ধূমকেতু",
        "explanation": " এ শতাব্দীর সবচেয়ে উজ্জ্বল ধূমকেতু হেল-বপ ধূমকেতু",
        "options": [
            "হ্যালির ধূমকেতু",
            "হেল-বপ ধূমকেতু",
            "শুমেকার লেভী ধূমকেতু",
            "কোনটিই নয়"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "গ্যালিলিও কি? ",
        "answer": "পৃথিবী থেকে পাঠানো বৃহস্পতির একটি কৃত্রিম উপগ্রহ",
        "explanation": " ‘গ্যালিলিও’ হলো পৃথিবী থেকে পাঠানো বৃহস্পতির একটি কৃত্রিম উপগ্রহ",
        "options": [
            "মঙ্গল গ্রহের একটি উপগ্রহ",
            "বৃহস্পতি গ্রহের একটি উপগ্রহ",
            "শনি গ্রহের একটি উপগ্রহ",
            "পৃথিবী থেকে পাঠানো বৃহস্পতির একটি কৃত্রিম উপগ্রহ"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বিদ্যুৎকে সাধারণ মানুষের কাজে লাগানোর জন্য কোন বৈজ্ঞানিকের অবদান সবচেয়ে বেশি? ",
        "answer": "টমাস এডিসন",
        "explanation": " বিদ্যুৎকে সাধারণ মানুষের কাজে লাগানোর জন্য বৈজ্ঞানী টমাস এডিসন এর অবদান সবচেয়ে বেশি",
        "options": [
            "বেঞ্জামিন ফ্রাঙ্কলিন",
            "আইজ্যাক নিউটন",
            "টমাস এডিসন",
            "ভোল্টা"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ভূপৃষ্ঠের সৌরদীপ্ত ও অন্ধকারাচ্ছন্ন অংশের সংযোগ স্থলকে কি বলে? ",
        "answer": "ছায়াবৃত্ত",
        "explanation": " ভূপৃষ্ঠের সৌরদীপ্ত ও অন্ধকারাচ্ছন্ন অংশের সংযোগ স্থলকে ছায়াবৃত্ত বলে",
        "options": [
            "ছায়াবৃত্ত",
            "গুরুবৃত্ত",
            "উষা",
            "গোধূলি"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সমুদ্রপৃষ্ঠে বায়ুর স্বাভাবিক চাপ কত? ",
        "answer": "৭৬ সে. মি.",
        "explanation": " সমুদ্রপৃষ্ঠে বায়ুর স্বাভাবিক চাপ ৭৬ সে. মি.",
        "options": [
            "৭৫ সে.মি.",
            "৭৬ সে. মি.",
            "৭২ সে.মি.",
            "৭৭ সে. মি."
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ভূমধ্যসাগর ও আটলান্টিক মহাসাগরের মধ্যে কোন প্রণালির অবস্থান? ",
        "answer": "জিব্রাল্টার",
        "explanation": " ভূমধ্যসাগর ও আটলান্টিক মহাসাগরের মধ্যে জিব্রাল্টার প্রণালির অবস্থান",
        "options": [
            "হরমুজ",
            "জিব্রাল্টার",
            "বসফরাস",
            "দার্দানেলিস"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আকাশের উজ্জ্বলতম নক্ষত্র কোনটি? ",
        "answer": "লুব্ধক",
        "explanation": " আকাশের উজ্জ্বলতম নক্ষত্র লুব্ধক",
        "options": [
            "ধ্রুবতারা",
            "প্রক্সিমা সেন্টারাই",
            "লুব্ধক",
            "পুলহ"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জোয়ার-ভাটার তেজকটাল কখন হয়? ",
        "answer": "অমাবস্যায়",
        "explanation": " জোয়ার-ভাটার তেজকটাল অমাবস্যায় হয়",
        "options": [
            "অমাবস্যায়",
            "একাদশীতে",
            "অষ্টমীতে",
            "পঞ্চমীতে।"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মুক্তিযুদ্ধের জাদুঘর ঢাকার কোন এলাকায় অবস্থিত? ",
        "answer": "সেগুনবাগিচা",
        "explanation": " এটি বাংলাদেশের একমাত্র মুক্তিযুদ্ধ জাদুঘর। এটি ঢাকার এফ-১১এ-বি, সিভিক সেক্টর, আগারগাঁওয়ে অবস্থিত। বেসরকারি উদ্যোগে প্রতিষ্ঠিত এই জাদুঘরের উদ্বোধন হয় ১৯৯৬ সালের ২২ শে মার্চ।",
        "options": [
            "সেগুনবাগিচা",
            "ধানমণ্ডি",
            "মগবাজার",
            "বনানী"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের মুক্তিযুদ্ধের সময় ঢাকা শহর কোন সেক্টরের অধীনে ছিল? ",
        "answer": "দুই নম্বর সেক্টর",
        "explanation": " মুক্তিযুদ্ধের সময় ঢাকা শহর ২ নং সেক্টরের অধীনে ছিল। …",
        "options": [
            "তিন নম্বর সেক্টর",
            "দুই নম্বর সেক্টর",
            "চার নম্বর সেক্টর",
            "এক নম্বর সেক্টর"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মুক্তিযুদ্ধে বীরত্বের জন্য কয়জনকে সর্বোচ্চ সম্মান বীরশ্রেষ্ঠ খেতাব দেয়া হয়? ",
        "answer": "৭ জন",
        "explanation": "মোট ৬২৬ জনকে এই ৪ টি সম্মানসূচক পদকে ভূষিত করা হয়”",
        "options": [
            "৯ জন",
            "৭ জন",
            "৮ জন",
            "১০ জন"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "তদানীন্তন পূর্ব পাকিস্তানের স্বায়ত্তশাসনের জন্য তখনকার বিরোধী দলগুলোর এক সম্মেলনে বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান ছয় দফা দাবি পেশ করেন। ঐ সম্মেলন কোথায় অনুষ্ঠিত হয়েছিল? ",
        "answer": "লাহোরে",
        "explanation": " ১৯৬৬ সালের ৫ ও ৬ ফেব্রুয়ারি পাকিস্তানের লাহোরে অনুষ্ঠিত বিরোধী রাজনৈতিক দলগুলোর এক সম্মেলনে আওয়ামী লীগের পক্ষ থেকে শেখ মুজিবুর রহমান পূর্ব পাকিস্তানের স্বায়ত্তশাসন প্রতিষ্ঠার লক্ষ্যে “৬ দফা দাবি” পেশ করেন।",
        "options": [
            "ঢাকায়",
            "নারায়ণগঞ্জে",
            "লাহোরে",
            "করাচিতে"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের সংবিধানের ২১ (২) ধারায় বলা হয়েছে “সকল সময়ে.... চেষ্টা করা প্রজাতন্ত্রের কর্মে নিযুক্ত প্রত্যেক ব্যক্তির কর্তব্য।” শূন্যস্থান পূরণ কর। ",
        "answer": "জনগণের সেবা করবার",
        "explanation": " “যে রাষ্ট্র ব্যবস্থায় নির্দিষ্ট সময় অন্তর জনগণ কর্তৃক নির্বাচিত আইন পরিষদই সর্বোচ্চ ক্ষমতার অধিকারী হয় এবং সরকার পার্লামেন্টের কাছ দায়ী থাকে তাকে প্রজাতন্ত্র বলে। প্রজাতন্ত্রের নির্বাহী ক্ষমতা রাষ্ট্রপতি অথবা প্রধানমন্ত্রীর কর্তৃত্বে প্রযুক্ত হয়ে থাকে। প্রজাতান্ত্রিক রাষ্ট্রব্যবস্থা দু’ভাগে বিভক্ত- একভাগে মন্ত্রিপরিষদ শাসিত ব্যবস্থা দুভাগে বিভক্ত- একভাগে মন্ত্রিপরিষদ শাসিত ব্যবস্থায় প্রধানমন্ত্রীর নেতৃত্বাধীন মন্ত্রিপরিষদের হাতে নির্বাহী ক্ষমতা থাকে। অপরদিকে প্রেসিডেন্ট শাসিত প্রজাতান্ত্রিক রাষ্ট্রে প্রেসিডেন্ট সর্বময় ক্ষমতার অধিকারী।”",
        "options": [
            "জনগণের সেবা করবার",
            "রাষ্ট্রের প্রতি আনুগত্য প্রকাশ করবার",
            "সরকারের প্রতি আনুগত্য প্রকাশ করবার",
            "সংবিধানের প্রতি আনুগত্য প্রকাশ করবার"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের প্রধানমন্ত্রী হওয়ার জন্য ন্যূনতম বয়স কত দরকার? ",
        "answer": "২৫ বছর",
        "explanation": " প্রধানমন্ত্রী বাংলাদেশের সরকারপ্রধান অথবা মন্ত্রিপর্ষদের প্রধান হলেন প্রধানমন্ত্রী। … বাংলাদেশের প্রধানমন্ত্রী হতে হলে বয়স ন‍্যূনতম ২৫ বছর হতে হবে।",
        "options": [
            "৩০ বছর",
            "২৫ বছর",
            "৩৫ বছর",
            "৪০ বছর"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশে কোন দেশ থেকে সবচেয়ে বেশি সরাসরি বৈদেশিক বিনিয়োগ (Direct Foreign Investment) হয়েছে?  ",
        "answer": "দক্ষিণ কোরিয়া",
        "explanation": "ফজলুর রহমান খান (১৯২৯- ১৯৮২) বিশ্বখ্যাত বাংলাদেশী স্থপতি ও পুরকৌশলী। তিনি পৃথিবীর অন্যতম উচ্চ ভবন শিকাগোর সিয়ার্স টাওয়ার (বর্তমানে উইওলস টাওয়ার)-এর নকশা প্রণয়ন করেন। তাকে বিংশ শতকের শ্রেষ্ঠ প্রকৌশলী বলা হয়।”",
        "options": [
            "জাপান",
            "যুক্তরাষ্ট্র",
            "দক্ষিণ কোরিয়া",
            "মালয়েশিয়া"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বর্তমান সরকার কয়টি স্তরে স্থানীয় সরকার প্রতিষ্ঠার-চিন্তা ভাবনা করছেন? ",
        "answer": "৩টি স্তরে",
        "explanation": " বর্তমান সরকার কয়টি স্তরে স্থানীয় সরকার প্রতিষ্ঠার চিন্তা ভাবনা করছেন? ব্যাখ্যা: বাংলাদেশে বর্তমানে গ্রামাঞ্চলে মোট তিন স্তরের স্থানীয় সরকার কাঠামো রয়েছে- প্রথম স্তর : ইউনিয়ন পরিষদ, দ্বিতীয় স্তর : উপজেলা পরিষদ ও তৃতীয় স্তর : জেলা পরিষদ। আর শহরাঞ্চলে রয়েছে দুই ধরনের স্থানীয় সরকার ব্যবস্থা",
        "options": [
            "৪টি স্তরে",
            "৩টি স্তরে",
            "২টি স্তরে",
            "১টি স্তরে"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জনাব এফ আর খান বাংলাদেশের জন্য গৌরব । তিনি কি ছিলেন? ",
        "answer": "স্থপতি",
        "explanation": "ফজলুর রহমান খান (১৯২৯- ১৯৮২) বিশ্বখ্যাত বাংলাদেশী স্থপতি ও পুরকৌশলী। তিনি পৃথিবীর অন্যতম উচ্চ ভবন শিকাগোর সিয়ার্স টাওয়ার (বর্তমানে উইওলস টাওয়ার)-এর নকশা প্রণয়ন করেন। তাকে বিংশ শতকের শ্রেষ্ঠ প্রকৌশলী বলা হয়।”",
        "options": [
            "স্থপতি",
            "ক্যান্সার চিকিৎসক",
            "আণবিক বিজ্ঞানী",
            "কম্পিউটার বিজ্ঞানী"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাঙ্গালির ইতিহাস বইটির লেখক কে? ",
        "answer": "নীহাররঞ্জন রায়",
        "explanation": " নীহাররঞ্জন রায় (জন্ম : ১৪ই জানুয়ারি, ১৯০৩ – মৃত্যু : ৩০শে আগস্ট, ১৯৮১) ছিলেন বাঙালি ইতিহাসবিদ, সাহিত্য সমালোচক ও শিল্পকলা-গবেষক পণ্ডিত।",
        "options": [
            "নীহাররঞ্জন রায়",
            "আরসি মজুমদার",
            "অধ্যাপক আবদুল করিম",
            "অধ্যাপক সুনীতি সেন"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "তৈরি পোশাক থেকে বাংলাদেশের রপ্তানি আয়ের শতকরা কত ভাগ আসে (১৯৯৫-৯৬ এর হিসাব মতে)? ",
        "answer": "প্রায় ৫৬ ভাগ",
        "explanation": "অর্থবছর শেষে পোশাক খাতে রপ্তানির আয়ের পরিমাণ দাঁড়িয়েছে ২ হাজার ৮০৯ কোটি ৪১ লাখ ডলার। পোশাক খাতের এই আয় গত ২০১৪-১৫ অর্থবছরের চেয়ে ১০ দশমিক ১৪ শতাংশ এবং সদ্য সমাপ্ত অর্থবছরের লক্ষ্যমাত্রার চেয়ে ২ দশমিক ৫৮ শতাংশ বেশি।”",
        "options": [
            "প্রায় ৫০ ভাগ",
            "প্রায় ৫৪ ভাগ",
            "প্রায় ৫৬ ভাগ",
            "প্রায় ৬০ ভাগ"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জাতিসংঘের সিডও (Convention for the Elimination of all forms of Discrimination Against Women)-এর Monitoring কমিটির (১৯৯৬) চেয়ারপারসন একজন বাঙালি মহিলা। তিনি কে? ",
        "answer": "সালমা খান",
        "explanation": " বাংলাদেশের সালমা খান ১৯৯৭ ও ১৯৯৮ সালে CEDAW এর চেয়ারপার্সন হিসেবে দায়িত্ব পালন করেন।",
        "options": [
            "সালমা সোবহান",
            "সালমা খান",
            "নাজমা চৌধুরী",
            "হামিদা হোসেন"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "খুলনা হার্ডবোর্ড মিলে কাঁচামাল হিসেবে ব্যবহৃত হয় কোন ধরনের কাঠ? ",
        "answer": "সুন্দরী",
        "explanation": "১৯৯১ সালে বন বিভাগ সুন্দরবন থেকে সুন্দরীর সরবরাহ বন্ধ করে দেয়। খুলনা হার্ড বোর্ড মিলস লিমিটেডের হোল্ডিং সংস্থা বাংলাদেশ কেমিক্যাল ইন্ডাস্ট্রিজ কর্পোরেশন বিভিন্ন কাঁচামাল ব্যবহারে স্থানান্তরিত হয়েছে। কাঁচামালের ব্যয় এবং হ্রাস মুনাফার দাম বাড়িয়েছে। কারখানাটি ২০০২ সালে বন্ধ ছিল।”",
        "options": [
            "চাপালিশ",
            "কেওড়া",
            "গেওয়া",
            "সুন্দরী"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দিনাজপুর জেলার বড়পুকুরিয়ায় কিসের খনির প্রকল্প কাজ চলছে? ",
        "answer": "কয়লা",
        "explanation": "মজুদের পরিমান ৩৯০ মিলিয়ন মেট্রিক টন। এখানে বিটুমিনাস কয়লা পাওয়া যায়। বড়পুকুরিয়া কয়লা খনির প্রকল্প ব্যয় ২৫১ ০৮ মিলিয়ন মার্কিন ডলার। এর থেকে প্রাপ্ত কয়লা দিয়ে বড়পুকুরিয়া তাপবিদ্যুৎ কেন্দ্রে বিদ্যুৎ উৎপাদন করা হয়।”",
        "options": [
            "কঠিন শিলা",
            "কয়লা",
            "চুনাপাথর",
            "সাদামাটি"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশে বিদ্যুৎ শক্তির উৎস- ",
        "answer": "উপরের সবগুলোই",
        "explanation": "এর প্রধান গুরুত্বপূর্ণ উপাদান মিথেন হলেও ইথেন, প্রোপেন ও অন্যান্য উপাদানও এতে বিদ্যমান থাকতে পারে।”",
        "options": [
            "খনিজ তৈল",
            "প্রাকৃতিক গ্যাস",
            "পাহাড়ী নদী",
            "উপরের সবগুলোই"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ধলেশ্বরী নদীর শাখা নদী কোনটি? ",
        "answer": "বুড়িগঙ্গা",
        "explanation": " ধলেশ্বরী নদী যমুনা নদীর শাখানদী , আর ধলেশ্বরী নদীর শাখা নদী হলো বুড়িগঙ্গা।",
        "options": [
            "শীতলক্ষ্যা",
            "বুড়িগঙ্গা",
            "ধরলা",
            "বংশী"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": ". Existentialism কি? ",
        "answer": "একটি দার্শনিক মতবাদ",
        "explanation": " অস্তিত্ববাদ বিংশ শতাব্দীর একটি শীর্ষ স্থানীয় দার্শনিক মতবাদ। অস্তিত্ববাদের কথা, নীতিমালা মানুষের কাছে একটা সময়ে কর্তব্য হিসেবে গৃহীত হয়েছে। বিশেষ করে সাধারণ মানুষের কাছে, যেখানে উনিশ শতকের জীবন দর্শন অভিজাত শ্রেণির জন্যই শুধুমাত্র সীমাবদ্ধ ছিল। এই অভিজ্ঞতাবাদ এককথায় সাধারণ মানুষের অস্তিত্বকে স্বীকার করেছে।",
        "options": [
            "একটি দার্শনিক মতবাদ",
            "প্রাণিবিদ্যার একটি তত্ত্ব",
            "ভূবিদ্যার একটি তত্ত্ব",
            "পদার্থবিদ্যার একটি তত্ত্ব"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Adult Cell ক্লোন করে যে ভেড়ার জন্ম হয়েছে তার নাম দেয়া হয়েছে— ",
        "answer": "ডলি",
        "explanation": " ডলি (৫ জুলা্ই ১৯৯৬ – ১৪ ফেব্রুয়ারি ২০০৩) একটি গৃহপালিত স্ত্রী ভেড়া। নিউক্লিয়ার ট্রান্সফার প্রক্রিয়ায় ক্লোনিং এর মাধ্যমে জন্ম দেয়া প্রথম স্তন্যপায়ী প্রাণী। ৫ জুলা্ই ১৯৯৬ সালে জন্ম নেবার পর তার ৭ম জন্মবার্ষিকীর কিছুদিন পূর্বে ফুসফুসের জটিলতাজনিত রোগে মারা যায়।।",
        "options": [
            "শেলী",
            "ডলি",
            "মলি",
            "নেলী"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Adult Cell ক্লোন করে কোন দেশে একটি ভেড়ার জন্ম হয়েছে? ",
        "answer": "যুক্তরাজ্যে",
        "explanation": " “ডলি (৫ জুলাই ১৯৯৬- ১৪ ফেব্রুয়ারি ২০০৩) একটি গৃহপালিত স্ত্রী ভেড়া। নিউক্লিয়ার ট্রান্সফার প্রক্রিয়ায় ক্লোনিং এর মাধ্যমে জন্ম দেয়া প্রথম স্তন্যপায়ী প্রাণী। ৫ জুলাই ১৯৯৬ সালে জন্ম নেবার পর তার ৭ম জন্মবার্ষিকীর কিছুদিন পূর্বে ফুসফুসের জটিলতাজনিত রোগে মারা যায়।।।”",
        "options": [
            "যুক্তরাজ্যে",
            "যুক্তরাষ্ট্রে",
            "অস্ট্রেলিয়ায়",
            "ফ্রান্সে"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "শাহনামা-এর লেখক কে? ",
        "answer": "কবি ফেরদৌসী",
        "explanation": " হাকিম আবুল কাশেম ফেরদৌসী তুসি (ফার্সি: حکیم ابوالقاسم فردوسی توسی‎‎, ফেরদৌসী(فردوسی) নামে অধিক পরিচিত (৯৪০-১০২০ খ্রিস্টাব্দ) পারস্যের (বর্তমান ইরান) একজন বিখ্যাত কবি। তিনি বিখ্যাত মহাকাব্য শাহনামার রচয়িতা। শাহনামা একইসাথে ইরানের ও সারা বিশ্বের ফার্সি ভাষাভাষী লোকজনের জাতীয় মহাকাব্য।",
        "options": [
            "কবি ফেরদৌসী",
            "মওলানা রুমী",
            "কবি নিজামী",
            "কবি জামি"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মেসোপটেমিয়া এলাকার বেশিরভাগ বর্তমানে কোন দেশে? ",
        "answer": "ইরাক",
        "explanation": " মেসোপটেমিয়া (প্রাচীন গ্রিক: Μεσοποταμία অর্থ-দুটি নদীর মধ্যবর্তী ভূমি, আরবি: بلاد الرافدين‎ ) বর্তমান ইরাকের টাইগ্রিস বা দজলা ও ইউফ্রেটিস বা ফোরাত নদী দুটির মধ্যবর্তী অঞ্চলে গড়ে উঠেছিল।",
        "options": [
            "ইরাক",
            "ইরান",
            "তুরস্ক",
            "সিরিয়া"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "টলেমি কি ছিলেন? ",
        "answer": "জ্যোতির্বিদ",
        "explanation": " টলেমি একজন জ্যোতির্বিদ ছিলেন",
        "options": [
            "চিকিৎসক",
            "দার্শনিক",
            "জ্যোতির্বিদ",
            "সেনাপতি"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নোবেল পুরস্কারের প্রবর্তক আলফ্রেড নোবেল ধনী হয়েছিলেন- ",
        "answer": "উন্নত ধরনের বিস্ফোরক আবিষ্কার করে",
        "explanation": "মৃত্যুর আগে উইল করে তিনি তার সুবিশাল অর্থ সম্পত্তি নোবেল ইনস্টিটিউট প্রতিষ্ঠার জন্য রেখে যান। উইলে আরও বলে যান, নোবেল ইনস্টিটিউটের কাজ হবে প্রতি বছর নোবেল পুরষ্কার এর অর্থ প্রদান করেন।”",
        "options": [
            "তেলের খনির মালিক হিসেবে",
            "উন্নত ধরনের বিস্ফোরক আবিষ্কার করে",
            "জাহাজের ব্যবসা করে",
            "ইস্পাত কারখানার মালিক হিসেবে"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "স্টিফেন হকিন্স বিশ্বের একজন খুব বিখ্যাত- ",
        "answer": "পদার্থবিদ",
        "explanation": " স্টিফেন হকিন্স বিশ্বের একজন খুব বিখ্যাত পদার্থবিদ",
        "options": [
            "দার্শনিক",
            "পদার্থবিদ",
            "রসায়নবিদ",
            "কবি"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একজন রাজনীতিবিদ কিন্তু সাহিত্যে নােবেল পুরস্কার পেয়েছেন- ",
        "answer": "চার্চিল",
        "explanation": " স্যার উইনস্টন চার্চিল ১৯৫৩ সালে আত্মজৈবনিক রচনার জন্য সাহিত্যে নোবেল পুরস্কার লাভ করেন। তিনি দুটি আত্মজীবনীসহ বেশ কিছু ঐতিহাসিক গ্রন্থ রচনা করেছেন। ‘দ্য সেকন্ড ওয়ার্ল্ডওয়্যার’ এবং ‘অ্যা হিস্টোরি অব ইংলিশ স্পিকিং পিপল’ গ্রন্থ দুটির জন্য তিনি বিখ্যাত। তার এই অবদানের জন্য ১৯৫৩ সালে তিনি সাহিত্যে নোবেল পুরস্কার পান।",
        "options": [
            "চার্চিল",
            "কিসিঞ্জার",
            "দ্য গল",
            "রুজভেল্ট"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "২০০০ সালে অলিম্পিক কোন শহরে হয়েছিল? ",
        "answer": "সিডনি",
        "explanation": " ২০০০ সালের সিডনি অলিম্পিক।",
        "options": [
            "বেইজিং",
            "সিডনি",
            "টোকিও",
            "মেলবোর্ন"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সম্প্রতি (১৯৯৭) কুয়ালালামপুরে অনুষ্ঠিত আইসিসি ট্রফিতে কয়টি দেশ অংশগ্রহণ করে? ",
        "answer": "২২ টি",
        "explanation": "এটি ছিল ১৯৯৯ ক্রিকেট বিশ্বকাপের বাছাইপর্ব। এতে কেনিয়া এবং প্রথমবারের মত বাংলাদেশ ও স্কটল্যান্ড বিশ্বকাপে খেলার জন্য যোগ্যতা অর্জন করেছিলো।”",
        "options": [
            "২০টি",
            "২৩টি",
            "২১টি",
            "২২ টি"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সবচেয়ে শক্ত বস্তু কোনটি? ",
        "answer": "হীরা",
        "explanation": " “হীরা সবচেয়ে শক্ত পদার্থ, তবে এর নমনীয়তা নেই বলে যথেষ্ট চাপ প্রয়োগে ভেঙ্গে ফেলা সম্ভব। দৃঢ়তা আর নমনীয়তা মিলিয়ে হিসেব করলে টাংস্টেন, টাইটানিয়াম, ক্রোমিয়াম ইত্যাদি সবচেয়ে শক্ত পদার্থের তালিকায় চলে আসবে।”",
        "options": [
            "হীরা",
            "গ্রানাইট পাথর",
            "পিতল",
            "ইস্পাত"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জাতিসংঘের কোন মহাসচিব বিমান দুর্ঘটনায় নিহত হয়েছিলেন? ",
        "answer": "দ্যাগ হ্যামারশোল্ড",
        "explanation": " একমাত্র জাতিসংঘ মহাসচিব হিসেবে হামারশোল্ড কর্মরত অবস্থায় মারা যান। যুদ্ধ বন্ধের আলোচনায় সম্পৃক্ততাজনিত কারণে পথিমধ্যে বিমান দূর্ঘটনায় তার মৃত্যু হয়েছিল। মৃত্যু পরবর্তীকালে মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রের তৎকালীন প্রেসিডেন্ট জন এফ. কেনেডি হামারশোল্ডকে আমাদের শতকের বিখ্যাত মুখপত্র হিসেবে আখ্যায়িত করেন।",
        "options": [
            "ট্রিগভেলী",
            "কুর্ট ওয়াল্ডহেইম",
            "দ্যাগ হ্যামারশোল্ড",
            "উ থান্ট"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মোনালিসা চিত্রটির চিত্রকর কে? ",
        "answer": "লিওনার্দো দ্য ভিঞ্চি",
        "explanation": " মোনা লিসা একটি বিশ্বখ্যাত চিত্রকর্ম। ইতালীর শিল্পী লিওনার্দো দা ভিঞ্চি ১৬ শতকে এই ছবিটি অঙ্কন করেন।",
        "options": [
            "মাইকেল এঞ্জেলো",
            "লিওনার্দো দ্য ভিঞ্চি",
            "ভ্যানগগ",
            "পাবলো পিকাসো"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন দেশে তালেবান নামক রাজনৈতিক গ্রুপ ক্ষমতায় অধিষ্ঠিত? ",
        "answer": "আফগানিস্তান",
        "explanation": " আফগানিস্তান দেশে ‘তালেবান’ নামক রাজনৈতিক গ্রুপ ক্ষমতায় অধিষ্ঠিত",
        "options": [
            "সুদান",
            "তিউনিসিয়া",
            "ইয়েমেন",
            "আফগানিস্তান"
        ],
        "aditional_info": "18th_BCS_Preli_Question_Bank"
    }
]
